**华国锋**（），原名**苏铸**，字**成九**，[山西省](../Page/山西省.md "wikilink")[呂梁市](../Page/呂梁市.md "wikilink")[交城县人](../Page/交城县.md "wikilink")，前[中国共产党和](../Page/中国共产党.md "wikilink")[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[主要领导人之一](../Page/党和国家领导人.md "wikilink")，曾任[中国共产党中央委员会主席](../Page/中国共产党中央委员会主席.md "wikilink")、[中华人民共和国国务院总理](../Page/中华人民共和国国务院总理.md "wikilink")、[中国共产党中央军事委员会主席等](../Page/中国共产党中央军事委员会主席.md "wikilink")。华国锋在[周恩来和](../Page/周恩来.md "wikilink")[毛泽东逝世后](../Page/毛泽东.md "wikilink")，先后继承两人的职务，是1949年以来唯一同时出任党、政、军最高领导职务的[领导人](../Page/中华人民共和国最高领导人.md "wikilink")，

华国锋早年参加[抗日战争](../Page/抗日战争.md "wikilink")，并任中共交城县委书记等。中华人民共和国成立后，他当选中共[湖南](../Page/湖南.md "wikilink")[湘阴县](../Page/湘阴县.md "wikilink")、[湘潭县委书记](../Page/湘潭县.md "wikilink")，后升任[中共湖南省委书记](../Page/中共湖南省委.md "wikilink")。在“[文化大革命](../Page/文化大革命.md "wikilink")”期间快速晋升，先后任中共第九届、第十届中央委员，[国务院副总理兼](../Page/国务院副总理.md "wikilink")[公安部部长](../Page/中华人民共和国公安部.md "wikilink")，直至[中共中央第一副主席兼总理](../Page/中国共产党中央委员会副主席.md "wikilink")。[毛泽东指定其为自己的接班人](../Page/毛泽东.md "wikilink")，并留下遗言“[你办事，我放心](../Page/你办事，我放心.md "wikilink")”。[毛泽东死后](../Page/毛泽东之死.md "wikilink")，华国锋与[汪东兴](../Page/汪东兴.md "wikilink")、[叶剑英等合手逮捕了](../Page/叶剑英.md "wikilink")[四人帮](../Page/四人帮.md "wikilink")，結束[文化大革命](../Page/文化大革命.md "wikilink")，成为[党政军最高领导人](../Page/党和国家最高领导人.md "wikilink")。他被普遍認為是“[两个凡是](../Page/两个凡是.md "wikilink")”的提出人\[1\]
，而与[邓小平在政治路线上相左](../Page/邓小平.md "wikilink")\[2\]\[3\]，被迫退出中共核心领导集团\[4\]。2008年8月20日，因病在北京逝世\[5\]。

## 生平

### 早年革命时期

[Hua_Guofeng_1941.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hua_Guofeng_1941.jpg "fig:Hua_Guofeng_1941.jpg")
华国锋，原名苏铸，字成九，[民国十年正月初九](../Page/民國紀年.md "wikilink")（1921年2月16日），出生于[山西省](../Page/山西省.md "wikilink")[交城县南关街](../Page/交城县.md "wikilink")（今交城县[天宁镇永宁南路](../Page/天宁镇.md "wikilink")46号\[6\]）的一个商人家庭，[祖籍](../Page/祖籍.md "wikilink")[河南省](../Page/河南省.md "wikilink")[范县苏家堡](../Page/范县.md "wikilink")。父亲苏庆惠、母亲王二女。苏铸是家中第四子，亦是最年幼的儿子。1928年，父亲苏庆惠去世，苏铸和三哥由母亲王二女抚养长大。同年，入读交城县南关小学。1935年，就学交城县商业职业学校。

1938年，苏铸投身[抗日战争](../Page/中国抗日战争.md "wikilink")，参加交城县牺牲同盟抗日游击队，取意“中**华**抗日救**国**先**锋**队”而改名“华国锋”，并于同年10月由李伯林介绍加入[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")\[7\]。1939年，18岁的华国锋担任抗日根据地晋绥边区第八专区汾阳县[牺盟会特派员](../Page/牺盟会.md "wikilink")\[8\]，在汾阳的峪道河、开恒庄、鳖坡一带，开展抗日游击工作。1940年初，华国锋担任在交城县工、农、青、妇、武各界抗日救国联合会主任，随后任中共交城县县委书记兼县武装大队政治委员\[9\]。1945年，改任了中共[阳曲县委书记](../Page/阳曲县.md "wikilink")、县武装大队政委\[10\]。

1948年冬，中共中央从华北抽调五万名干部随军南下接收南方城乡，华国锋随军南下。1949年1月，他担任中共晋中第一地区委员会宣传部长，并在此时与[韩芝俊结婚](../Page/韩芝俊.md "wikilink")
。8月2日，华国锋被任命为中共湖南[湘阴县县委书记](../Page/湘阴县.md "wikilink")、县武装大队政治委员。

### 共和国初期

1951年6月，华国锋调任在湖南[湘潭任县委书记](../Page/湘潭县.md "wikilink")，因为湘潭是[毛泽东的故乡](../Page/毛泽东.md "wikilink")，这一调动直接影响到华国锋的仕途和后续政治生涯。上任后的他着手改善当地交通；1952年8月，他升任湘潭地委副书记兼专署专员，并组建韶山农村互助组。1954年2月，成立合作社。同年11月，他担任中共湘潭地委书记，兼任湘潭军分区第一政委。1955年6月，毛泽东乘火车到达湖南，华国锋在长沙见到[毛泽东](../Page/毛泽东.md "wikilink")，衣着纯朴、面相忠厚的华国锋给毛留下良好印象。

当时毛泽东急于推广[农业生产合作社](../Page/农业生产合作社.md "wikilink")，而在中央受到了[邓子恢等人反对](../Page/邓子恢.md "wikilink")；1955年10月，中共中央召开各省市区党委书记和地委书记参加的中央会议，毛泽东希望通过此会讨论合作社问题。首次参加中共中央会议的华国锋，在会上介绍了湘潭的农村合作社经验，他撰写的《克服右倾思想，积极迎接农业合作化运动高潮的到来》、《充分研究农村各阶层的动态》、《在合作化运动中必须坚决依靠贫农》得到毛泽东赏识。

1956年5月，他升任湖南省人民委员会文教办公室主任。次年11月，升任中共湖南省委统战部部长。当时湖南正配合中央进行[反右派运动](../Page/反右派运动.md "wikilink")，时任湖南第一省委书记的[周小舟对此表示](../Page/周小舟.md "wikilink")“很不理解”，不久借病去山东休养；与此同时的华国锋却仍然坚持中共中央的指令，
继续推行运动。1958年7月，华国锋升任湖南省副省长、中共湖南省委书记处候补书记。

1959年的[庐山会议直接改变了湖南政局](../Page/庐山会议_\(1959年\).md "wikilink")、也直接影响了华国锋。会上因为[彭德怀上书批评毛泽东的](../Page/彭德怀.md "wikilink")“[三面红旗](../Page/三面红旗.md "wikilink")”，彭与[黄克诚](../Page/黄克诚.md "wikilink")、[张闻天](../Page/张闻天.md "wikilink")、周小舟等人被视为“[彭德怀反党集团](../Page/彭德怀反党集团.md "wikilink")”受到打压。周小舟被撤去中共湖南省委第一书记，由[张平化接任](../Page/张平化.md "wikilink")，华国锋升任湖南省委书记处书记，兼任中共湘潭地委书记\[11\]。虽然身为湖南省委领导，华国锋仍然坚持坚持下乡蹲点，他组织“[社会主义教育](../Page/社会主义教育运动.md "wikilink")”，并率团到广东参观学习农业生产经验，这些事情均受到毛泽东赞许。1964年7月1日，他主持韶山毛泽东陈列馆建设，10月1日落成。1965年，他还担任总指挥主持修建韶山灌区工程。在这期间，他重视湖南经济建设，致力于发展煤炭、钢铁等基础工业，并大力支持[袁隆平团队的](../Page/袁隆平.md "wikilink")[杂交水稻研究](../Page/杂交水稻.md "wikilink")\[12\]\[13\]。

### 文化大革命期间

1966年5月，中共中央发布[五一六通知](../Page/五一六通知.md "wikilink")，开始进行[文化大革命](../Page/文化大革命.md "wikilink")。尽管文革使中国陷入大乱，而华国锋却几乎没有受到冲击。1968年4月，湖南省革命委员会成立，[黎原担任主任](../Page/黎原.md "wikilink")，[龙书金](../Page/龙书金.md "wikilink")、华国锋、[章柏森为副主任](../Page/章柏森.md "wikilink")，华国锋主管农业。华国锋组织[新田县和](../Page/新田县.md "wikilink")[安乡县进行水利改造](../Page/安乡县.md "wikilink")，并主持韶山革命纪念地扩建。1969年，主持湘区委员会纪念馆。

这些事情引起了毛泽东的极大好感，华国锋的名字也因此出现在中共九大的主席团、中共中央委员名单中。1970年，他担任湖南革命委员会代理主任，并随后被选举为中共湖南省第一书记，成为湖南的第一把手。1970年12月18日，中共中央主席[毛泽东接见美国新闻记者](../Page/毛泽东.md "wikilink")[斯诺时](../Page/埃德加·斯诺.md "wikilink")，赞赏华国锋为“老人”。斯诺回国后将此事写入文章并在美国《生活》杂志发表后，华国锋开始受到国外关注。

### 进入中央

1971年毛泽东秘密访问南方各省，并在武昌提醒华国锋，暗示在中央内部中他与[林彪的矛盾](../Page/林彪.md "wikilink")。同年9月13日，林彪在出逃苏联时在蒙古坠机身亡。次年3月26日，公安部长[谢富治病逝](../Page/谢富治.md "wikilink")，毛泽东借此提名华国锋
，此时[王洪文](../Page/王洪文.md "wikilink")、[李德生也陆续进入中央](../Page/李德生.md "wikilink")，王、华、李形成新的党、政、军接班人。1973年8月31日，在中共十届一中全会上，王洪文和李德生当选中共中央副主席，华国锋当选[中共中央政治局委员](../Page/中共中央政治局.md "wikilink")。同年10月，华国锋兼任[公安部部长](../Page/中华人民共和国公安部.md "wikilink")。

进入中央的华国锋言语不多，不露锋芒。在北京，他与[四人帮没有瓜葛](../Page/四人帮.md "wikilink")，也未与[周恩来](../Page/周恩来.md "wikilink")、叶剑英有什么交情，在中央政治局尖锐的斗争中他往往保持中立，只忠于毛泽东。1973年底，毛泽东提议调回[邓小平](../Page/邓小平.md "wikilink")，并在次年提议邓担任国务院第一副总理。1974年10月，毛泽东离开北京前往长沙，然而中央政治局随后陷入新的对抗，江青为首的四人帮以[风庆轮事件与邓小平发生激烈对抗](../Page/风庆轮事件.md "wikilink")。先是邓小平占领优势，并进而取代李德生担任中共中央副主席、政治局常委，并促使王洪文地位动摇；之后四人帮渐渐得势，发动[批邓、反击右倾翻案风运动](../Page/批邓、反击右倾翻案风.md "wikilink")，促使邓小平再次下野。在这样的双方斗争中，始终中立的华国锋逐渐脱颖而出\[14\]。1975年11月20日，根据毛泽东意见，中央政治局开会，讨论对“文化大革命”评价问题，对邓小平错误批评\[15\]。此后，邓小平被停止大部分工作，毛泽东让他专管外事\[16\]。

1976年1月8日9时57分，[周恩来](../Page/周恩来.md "wikilink")[与世长辞](../Page/周恩来之死.md "wikilink")\[17\]。华国锋、[纪登奎](../Page/纪登奎.md "wikilink")、[陈锡联三位副总理请求毛泽东指定一人牵头主持](../Page/陈锡联.md "wikilink")[国务院](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")，三人辅佐具体工作。1月21日，毛泽东听汇报，提出国务院工作“就请华国鋒带个头”\[18\]。1月28日，毛泽东再次提议华国锋任国务院代总理和主持中央工作\[19\]。2月3日，中共中央发出1976年1号文件，由华国锋任[国务院代总理](../Page/中华人民共和国国务院代理总理.md "wikilink")\[20\]。

华国锋就任[国务院代总理](../Page/中华人民共和国国务院代理总理.md "wikilink")，主持中央工作以后，首先是按照毛泽东意图，继续“反击右倾翻案风”鬥争\[21\]。同时，势力强大的[叶剑英元帅被毛泽东劝去养病](../Page/叶剑英.md "wikilink")。4月4日晚，华国鋒在[人民大会堂召集部分在京政治局委员举行紧急会议](../Page/人民大会堂.md "wikilink")\[22\]。4月5日晚上10时30分，一万多民兵和警察奉命手持木棍进入广场，驱赶和逮捕滞留在广场之群众\[23\]。在[天安門廣場參加悼念周恩來](../Page/天安門廣場.md "wikilink")，痛斥「[四人幫](../Page/四人幫.md "wikilink")」活動之群眾遭到殘酷鎮壓\[24\]。

随即，华国锋召集部分中央政治局委员开会，听取[中共北京市委关于当天](../Page/中共北京市委.md "wikilink")[天安门事件经過情況之汇报](../Page/四五运动.md "wikilink")，并研究下一步行动计划。\[25\]四人帮攻击邓小平为幕后主使。4月7日，毛泽东听取汇报后认为问题性质变了，据此建议撤銷邓小平一切职务，保留党籍，以观后效。\[26\]当晚，中央政治局开会，宣读并通過中共中央两个决议。\[27\]决议称：“根據偉大領袖毛主席提議，中共中央政治局一致通過，华国锋[同志任](../Page/革命同志.md "wikilink")[中國共產黨中央委員會第一副主席和](../Page/中国共产党中央委员会副主席.md "wikilink")[中华人民共和国国务院总理](../Page/中华人民共和国国务院总理.md "wikilink")。”\[28\]晚上广播中共中央两个决议后，华国锋正式主持中央日常工作。\[29\]正式確定华国锋为毛泽东的接班人。

### 粉碎“四人帮”

1976年9月9日[毛泽东逝世](../Page/毛泽东逝世.md "wikilink")，在治丧初期华国锋就计划解决“[四人帮](../Page/四人帮.md "wikilink")”问题。9月11日，华国锋向[李先念交底](../Page/李先念.md "wikilink")，通过李居中联系，与[叶剑英取得一致意见](../Page/叶剑英.md "wikilink")。华国锋积极行动，又得到[中共中央办公厅主任](../Page/中共中央办公厅.md "wikilink")[汪东兴](../Page/汪东兴.md "wikilink")、中央军委负责人[陈锡联](../Page/陈锡联.md "wikilink")、北京市委和[北京卫戍区负责人](../Page/北京卫戍区.md "wikilink")[吴德等人的支持](../Page/吴德.md "wikilink")，在力量对比上完全压倒了“四人帮”。华国锋考虑过开会解决和武力解决两种方式，9月21日与叶剑英密谈后初步确定以後者“隔离审查”的方式强硬解决。9月26日晚，华征求李、吴的意见后一致认为，在政治局会议获得多数票有把握，在中央全会则无把握，通过党内斗争的正常程序已无法顺利拿下“四人帮”，遂决定“先斩后奏”，待果断处置“四人帮”之后再召开政治局会议追认。叶剑英获悉商议结果后表示完全同意。\[30\]这种“半合法”的方式是特殊情况下不得不采取的特殊手段，得到[陈云](../Page/陈云.md "wikilink")“不可避免”、“下不为例”的表态支持。\[31\]汪东兴负责抓捕行动，10月4日确定了具体行动计划。10月6日，抓捕行动按计划展开，华国锋以讨论《[毛泽东选集第五卷](../Page/毛泽东选集第五卷.md "wikilink")》的名义，召集[王洪文](../Page/王洪文.md "wikilink")、[张春桥](../Page/张春桥.md "wikilink")、[姚文元在怀仁堂开会](../Page/姚文元.md "wikilink")，晚8时左右，三人先后抵达，即由华、叶、汪宣布对其“隔离审查”，几乎同时，[江青](../Page/江青.md "wikilink")、[毛远新分别在住处被宣布](../Page/毛远新.md "wikilink")“隔离审查”和“就地监护”，[谢静宜](../Page/谢静宜.md "wikilink")、[迟群等](../Page/迟群.md "wikilink")“四人帮”党羽在北京市委被控制。10月6日10时许，华国锋在北京西郊玉泉山9号楼（叶剑英住处）主持召开中央政治局紧急会议。\[32\]在会上宣布粉碎“四人帮”是毛泽东的遗愿、“四人帮”被抓是文化大革命的胜利。

解决“四人帮”后，华国锋派耿飚等人连夜控制了[中央人民广播电台和](../Page/中央人民广播电台.md "wikilink")[人民日报社等机关](../Page/人民日报社.md "wikilink")。随后，华国锋又派中央工作组控制了“四人帮”的根据地[上海](../Page/上海.md "wikilink")，消除了“四人帮”余党发动民兵叛乱的隐患\[33\]\[34\]。毛泽东晚年言语不清，常使用纸条，粉碎四人帮后华国锋以[毛泽东生前留下的题词](../Page/毛泽东.md "wikilink")“[你办事，我放心](../Page/你办事，我放心.md "wikilink")”，作为他执政合法性的证据，被[中共中央政治局一致推举为](../Page/中共中央政治局.md "wikilink")[中央委员会主席](../Page/中国共产党中央委员会主席.md "wikilink")，随后在[天安门城楼接见了百万群众庆祝粉碎](../Page/天安门城楼.md "wikilink")[四人帮游行](../Page/四人帮.md "wikilink")，被称为“英明领袖”。10月14日，中央公布了粉碎四人帮的消息，全国歡聲沸腾，毛泽东去世之后的沉闷局面一扫而空\[35\]。随后[中共十届三中全会上](../Page/中共十届三中全会.md "wikilink")，华国锋和[邓小平分别被选为党中央的正副主席](../Page/邓小平.md "wikilink")，[叶剑英继续担任副主席](../Page/叶剑英.md "wikilink")。

### 党主席兼总理

[Hua_Guofeng-1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hua_Guofeng-1.jpg "fig:Hua_Guofeng-1.jpg")訪問，攝於1978年\]\]
1977年8月，中共提前召开[第十一次全国代表大会](../Page/中国共产党第十一次全国代表大会.md "wikilink")，华国锋再次当选为中共中央主席、中央军委主席，连同1976年以来一直担任的国务院总理于一身，成为[中华人民共和国历史上唯一一位兼任共产党](../Page/中华人民共和国历史.md "wikilink")、解放军和中央人民政府一把手的领导人（[国家主席职务已废除](../Page/中国国家主席存废之争.md "wikilink")）\[36\]。在这次会议上，华国锋宣布“文化大革命”的胜利结束。拥戴毛泽东是华国锋执政的主要合法性来源。在对待毛泽东遗体问题上，华国锋主持修建了[毛主席纪念堂](../Page/毛主席纪念堂.md "wikilink")，永远保留遗体供后人瞻仰。在对待毛泽东思想问题上，1977年2月在人民日报上出现了“[两个凡是](../Page/两个凡是.md "wikilink")”的说法，即“凡是毛主席作出的决策，我们都坚决维护；凡是毛主席的指示，我们都始终不渝地遵循。”\[37\]支持这一主张的中央领导人主要有[汪东兴](../Page/汪东兴.md "wikilink")、[陈锡联](../Page/陈锡联.md "wikilink")、[纪登奎](../Page/纪登奎.md "wikilink")、[吴德和](../Page/吴德.md "wikilink")[陈永贵](../Page/陈永贵.md "wikilink")，这五人和华国锋在党内形成了“凡是派”，以毛泽东的生前指示为纲领“抓纲治国”。华国锋坚持毛泽东生前提出的“[无产阶级专政下继续革命的理论](../Page/无产阶级专政下继续革命的理论.md "wikilink")”，在各个领域维护毛泽东的权威。

华国锋提出了“抓纲治国”和“大干快上”等一系列主张，积极发展工农生产，结束了文化大革命以来的混乱状况。

在政治上，华国锋出版《毛泽东选集》第五卷，並準備籌備出版《毛泽东全集》（未出版），且坚守毛泽东的指示，以毛泽东生前的指示为纲领，肯定文化大革命，阻碍党内对[彭德怀及](../Page/彭德怀.md "wikilink")[天安门事件平反的要求](../Page/四五运动.md "wikilink")，对待四人帮，华国锋将其定为“极右派”，避免一切涉及评价文革的言论\[38\]。

此后，对华国锋的[个人崇拜开始形成](../Page/个人崇拜.md "wikilink")：华国锋的画像与毛泽东并列悬挂，并享有同毛泽东一样的拥戴\[39\]。歌颂华国锋的歌曲《[交城山](../Page/交城山.md "wikilink")》也同《[东方红](../Page/东方红_\(歌曲\).md "wikilink")》一并播送，一时间全国把他视为了“伟大领袖”的化身\[40\]。在各大媒体上，以“英明领袖”作为他的代称\[41\]。

[Hua_Guofeng_with_Shah_Mohammad_Reza_Pahlavi_during_a_state_visit_in_Iran.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hua_Guofeng_with_Shah_Mohammad_Reza_Pahlavi_during_a_state_visit_in_Iran.jpg "fig:Hua_Guofeng_with_Shah_Mohammad_Reza_Pahlavi_during_a_state_visit_in_Iran.jpg")|date=1978-08-30|pages=1}}</ref>，华国锋在[穆罕默德-礼萨·巴列维和](../Page/穆罕默德-礼萨·巴列维.md "wikilink")[法拉赫·巴列維夫妇晚宴上讲话](../Page/法拉赫·巴列維.md "wikilink")\]\]
外交上，华国锋积极发展与[美国](../Page/美国.md "wikilink")、[红色高棉](../Page/红色高棉.md "wikilink")、[罗马尼亚](../Page/罗马尼亚.md "wikilink")、[南斯拉夫](../Page/南斯拉夫.md "wikilink")、[朝鲜的关系](../Page/朝鲜.md "wikilink")，继续敌视[苏联](../Page/苏联.md "wikilink")，奉行“[三个世界](../Page/三个世界理论_\(毛泽东\).md "wikilink")”的外交路线\[42\]。华国锋时期，中国与[越南和](../Page/越南.md "wikilink")[阿尔巴尼亚开始交恶](../Page/阿尔巴尼亚.md "wikilink")。期间华国锋访问了[英国](../Page/英国.md "wikilink")、[法国](../Page/法国.md "wikilink")、[意大利](../Page/意大利.md "wikilink")、[西德](../Page/西德.md "wikilink")、[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[朝鲜](../Page/朝鲜.md "wikilink")、[南斯拉夫](../Page/南斯拉夫.md "wikilink")、[罗马尼亚和](../Page/罗马尼亚.md "wikilink")[伊朗等国](../Page/伊朗.md "wikilink")。

经济上，华国锋延续了“[工业学大庆](../Page/工业学大庆.md "wikilink")”與“[农业学大寨](../Page/农业学大寨.md "wikilink")”的文革路线，继续以大寨作为农业发展的模范，扩大投资，急躁冒进，设置一些不切实际的高指标和口号；并不顾国力，过多地引进外国的技术设备和大举外债，以实现高速度发展，人们称之为“[洋冒进](../Page/洋冒进.md "wikilink")”。拨乱反正时期，他的经济政策被邓小平批评为“重复1958年的冒进错误”\[43\]。

他相继召开了[中共十届三中全会](../Page/中国共产党第十届中央委员会.md "wikilink")、[十一大和](../Page/中国共产党第十一次全国代表大会.md "wikilink")[第五届全国人民代表大会](../Page/第五届全国人民代表大会.md "wikilink")。在五届人大上，通过了1978年的《[中华人民共和国宪法](../Page/中华人民共和国宪法.md "wikilink")》，宪法继续保留了“大鸣大放大辩论大字报”的四大自由，继续了1975年宪法党政不分的模式，是华国锋时期的纲领文件。同时期，国歌《[义勇军进行曲](../Page/义勇军进行曲.md "wikilink")》被填以新歌词，歌词以“我们万众一心高举毛泽东旗帜”为主轴，为华国锋“新长征”口号呐喊助威\[44\]。他在任期间，国务院再度简化汉字，称为[二简字](../Page/二简字.md "wikilink")，之后被废除，因而成为华国锋时期的标志符号。

### 淡出领导层

文化大革命结束后，资历深厚的[邓小平回到中共最高决策层以稳定局面](../Page/邓小平.md "wikilink")；而局面稳定后，邓小平与华国锋展开权力斗争，主张“实践是检验真理的唯一标准”的务实派渐渐在舆论和中共高层权力中获胜，而毛泽东式的领袖崇拜逐渐失去了光环\[45\]。邓联合[陈云](../Page/陈云.md "wikilink")、[胡耀邦等指责华国锋的](../Page/胡耀邦.md "wikilink")“[两个凡是](../Page/两个凡是.md "wikilink")”是“极左路线错误”，他的领导地位逐渐被邓小平取代\[46\]\[47\]，他的权力也在[1978年中央工作会议](../Page/1978年中央工作会议.md "wikilink")、[中共十一届三中全会后不断削弱](../Page/中国共产党第十一届中央委员会第三次全体会议.md "wikilink")。

1980年2月，在中共十一届五中全会上，中共中央决定恢复[中共中央书记处](../Page/中共中央书记处.md "wikilink")，[胡耀邦任](../Page/胡耀邦.md "wikilink")[总书记](../Page/中国共产党中央书记处总书记.md "wikilink")，[趙紫陽為](../Page/趙紫陽.md "wikilink")[政治局常委](../Page/政治局常委.md "wikilink"),并讓華國鋒親信中共中央副主席[汪東興以及](../Page/汪東興.md "wikilink")[纪登奎](../Page/纪登奎.md "wikilink")、[吴德](../Page/吴德.md "wikilink")、[陈锡联辭職](../Page/陈锡联.md "wikilink")，开始改变权力高度集中于华国锋的格局。

8月政治局扩大会议以后，很多人提出华不宜担任[中共中央主席](../Page/中共中央主席.md "wikilink")、[中共中央军委主席](../Page/中共中央军委主席.md "wikilink")。

基于党政分开的原则，在9月五届人大三次会议上，华辞去了兼任的[国务院总理一职](../Page/国务院总理.md "wikilink")，總理一職由[趙紫陽接替](../Page/趙紫陽.md "wikilink")。

10月20日，[胡耀邦掌控的中共中央书记处决定](../Page/胡耀邦.md "wikilink")，在今后二三十年内，一律不准挂现任中央领导人的像，以利于肃清个人迷信。10月23日，中共中央发出《转发华国锋同志的信的通知》。要求今后在公共场所不再悬挂华国锋的像和题词。

11月10日至12月5日，[中共中央政治局连续召开](../Page/中共中央政治局.md "wikilink")9次会议，讨论华国锋过去四年的执政问题。陈云認為，華國鋒不適合當主席。胡耀邦認為，华国锋对毛泽东晚年错误采取全盤繼承的态度,继续[以阶级斗争为纲](../Page/阶级斗争.md "wikilink")，肯定[文化大革命](../Page/文化大革命.md "wikilink")，并要华国锋辞去[中共中央主席](../Page/中共中央主席.md "wikilink")、[中共中央军委主席职务](../Page/中共中央军委主席.md "wikilink")。同时李先念等人也在会上向华提出严肃批评，华作了许多解释和自我辩护，不肯承认错误，会议一再延长。[叶剑英在会上检讨自己之前对华国锋作了过高的赞誉](../Page/叶剑英.md "wikilink")，对华国锋愚忠愚义，有“周公辅成王”的封建思想\[48\]，还说：“如果国锋同志不愿意承担责任，那就由我承担好了。”叶剑英此言既出，华不再辩解，表示接受批评并提出辞职\[49\]。会议最后决定，华不再主持中央工作，并决定将向六中全会建议：同意华辞去中央主席、军委主席，选举胡耀邦为中央委员会主席，选举邓小平为中央军事委员会主席。会后中央政治局向党内通报华国锋犯下的五条错误：“一、提出了完全违背马克思主义的‘两个凡是’的错误观点；二、继续‘文化大革命’的错误观点；三、阻挠平反冤假错案和为老干部恢复工作；四、制造新的个人崇拜；五、经济冒进，犯了主观唯心主义的错误。”

1981年元旦，华国锋拒绝出席中共中央新年茶话会\[50\]。

在1981年6月召开的十一届六中全会上，华的中央主席、军委主席的辞呈得到批准，在中共中央政治局常委中，华仅象征性担任排名最后的[中共中央副主席](../Page/中共中央副主席.md "wikilink")\[51\]。

在1982年9月[中共十二大上](../Page/中共十二大.md "wikilink")，华落选政治局委员，中共中央副主席、中共中央政治局常委的职务，也不复存在，完全退出中共中央领导层。

### 晚年

[华国锋的墨宝_-_panoramio.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:华国锋的墨宝_-_panoramio.jpg "fig:华国锋的墨宝_-_panoramio.jpg")
从1982年到1997年的四次党代表大会他都选进[中央委员会](../Page/中国共产党中央委员会.md "wikilink")，是担任中央委员会委员职务时间最长（第九届到第十五届）的领导人。尽管他很少露面，深居简出，但在党内仍然受到尊重，是唯一一个全票在[中共十五大上当选中央委员的候选人](../Page/中共十五大.md "wikilink")。在1997年产生的中国共产党第十五届中央委员会里，只有2名年龄过了70岁的，一个是华国锋，另一个是[江泽民](../Page/江泽民.md "wikilink")\[52\]。2002年11月举行的[中共十六大](../Page/中共十六大.md "wikilink")，由于年事过高，华国锋没有作为[中央委员会委员候选人](../Page/中国共产党中央委员会.md "wikilink")，但他仍是十六大代表。华国锋请了病假，没有参加会议。2007年10月，华国锋出席了[中共十七大](../Page/中共十七大.md "wikilink")\[53\]。

华国锋酷爱书法，写得一手过硬的[颜体](../Page/颜体.md "wikilink")。[毛主席纪念堂匾名](../Page/毛主席纪念堂.md "wikilink")、交城城内小学校名均为华题写。晚年隐居的他潛心研究锻炼笔墨，并与书法家[李铁梁](../Page/李铁梁.md "wikilink")、[姚俊卿为友](../Page/姚俊卿.md "wikilink")\[54\]。

2008年8月中旬，香港《[明报](../Page/明报.md "wikilink")》引述消息人士称华国锋病重入院\[55\]，8月20日12時50分因病医治无效在[北京逝世](../Page/北京.md "wikilink")，享年87岁。官方[新华社发悼文指华国锋是](../Page/新华社.md "wikilink")“中国共产党的优秀党员，久经考验的忠诚的共产主义战士，无产阶级革命家，曾担任党和国家重要领导职务的华国锋同志”\[56\]\[57\]。追悼会在8月31日于[八宝山革命公墓举行](../Page/八宝山革命公墓.md "wikilink")。[胡锦涛](../Page/胡锦涛.md "wikilink")、[江泽民等时任和前任领导人到八宝山革命公墓送别](../Page/江泽民.md "wikilink")。\[58\]

## 评价

在新华社发布的《华国锋同志生平》中，中共中央给予了华国锋很高评价\[59\]，并未提到“两个凡是”等“错误路线”\[60\]：

而对于华国锋的评价，常常因时局和评论者立场不同而有所变化。就“粉碎四人帮”、“终止文化大革命动乱”的努力上，主流媒体和舆论认为他的功劳甚大，特别是在[怀仁堂事变中的领导作用](../Page/怀仁堂事变.md "wikilink")，并因此在文化大革命后，获得极高的政治声誉\[61\]。然而，在认定文化大革命本质问题、中国发展的意识形态问题（比如继续宣扬个人崇拜的思想和容许制造新的个人崇拜），他受到当时反对派的质疑和攻击\[62\]；以及在党内中央高层资历上，华国锋无法与[邓小平](../Page/邓小平.md "wikilink")、[陈云](../Page/陈云.md "wikilink")\[63\]等为首的[元老相匹](../Page/中共八大元老.md "wikilink")\[64\]，最终选择下野并低调度过晚年\[65\]。1989年5月31日，邓小平谈及华国锋时，称“华国锋只是一个过渡，说不上是一代，他本身没有一个独立的东西，就是‘两个凡是’。”\[66\]

在个人生活中，华国锋为人谦虚谨慎、廉洁亲民\[67\]。无论是担任县委书记，还是中共中央主席，他总是保持与生俱来的“平民情节”，普通百姓对他往往持好感\[68\]。据中央警卫部队退役士兵回忆，他在担任主席时，仍经常自己洗衣服、并带领战士进行大扫除\[69\]。对下属不乱发脾气、保持和蔼可亲；对工作人员签字合影总是有求必应。唐山大地震时候，身为国家代总理的华国锋率先亲临救灾现场。而在晚年中，更闭口不谈政治，非常低调\[70\]。

## 纪念

[Tomb_of_Hua_Guofeng_4.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tomb_of_Hua_Guofeng_4.JPG "fig:Tomb_of_Hua_Guofeng_4.JPG")
按照华国锋“魂归故里、不占耕地”的遗愿，在山西省[交城县风景区卦山南麓建立其墓地](../Page/交城县.md "wikilink")。始建于2009年4月，2011年11月落成，属于[交城生态公园的一部分](../Page/交城生态公园.md "wikilink")。[华国锋陵墓原来由华国锋陵园](../Page/华国锋陵墓.md "wikilink")、华国锋纪念广场、华国锋纪念馆三部分组成。但因媒体称华陵铺张浪费，引起了政府重视\[71\]。华国锋纪念广场改为[吕梁人民英雄纪念广场](../Page/吕梁人民英雄纪念广场.md "wikilink")，华国锋纪念馆也改成了[晋绥八分区革命历史纪念馆](../Page/晋绥八分区革命历史纪念馆.md "wikilink")\[72\]\[73\]。

华国锋陵墓设计参仿为孙中山建设的[南京中山陵](../Page/南京中山陵.md "wikilink")，坐北朝南，依山而建，居高临下，俯视交城。花岗岩石级共365级，两侧白玉栏杆相护。最顶墓碑为花岗大石鼎，正看如H，取“华”字汉语拼音开头大写字母，既喻华国锋，也有中华之意；鼎高5.5米，寓意华国锋55岁成为中共中央主席。在建筑陵墓时，当地政府承认承担巨大压力，一方面建造奢侈有悖华国锋一贯俭朴作风；另一方面也希望陵墓能够为交城带动旅游、提高城市品牌和地位\[74\]。

随着对华国锋的纪念逐渐公开化，2014年8月8日20时开播的电视剧《[历史转折中的邓小平](../Page/历史转折中的邓小平.md "wikilink")》在中国影视作品中首次出现了华国锋的形象。剧中[曾红生饰演华国锋](../Page/曾红生.md "wikilink")\[75\]。

## 家族

华国锋的父亲苏庆惠原为[山西省](../Page/山西省.md "wikilink")[交城县隆盛裕皮坊的学徒](../Page/交城县.md "wikilink")，成为东家王酋的二女婿后，升为二掌柜。苏庆惠和王二女共育有四子，长大成人的只有三子和四子华国锋。

华国锋的夫人为[韩芝俊](../Page/韩芝俊.md "wikilink")（1930年2月21日－），两人于1949年1月结婚。育有四名子女。韩芝俊1975年出任中国轻工业进出口公司政治部主任，1980年离休\[76\]。

  - 长子苏华，空军某部的一位将军，已退休。
  - 次子[苏斌](../Page/苏斌.md "wikilink")，毕业于中国人民解放军国防大学，近十年来主要从事房地产开发、股权投资和企业收购兼并。2005年至2009年任中国煤炭暨焦炭投资基金联席主席；2007年起任香港能源矿产联合会的名誉主席。2011年，担任金山能源非执行董事\[77\]。
  - 长女[苏玲](../Page/苏玲.md "wikilink")，曾在[長沙工學院電子工程系讀大學](../Page/長沙工學院.md "wikilink")，在[民航总局空中交通管理局任党委常委](../Page/民航总局.md "wikilink")、工会主席，2008年任[全国政协委员](../Page/全国政协.md "wikilink")\[78\]。
  - 次女[苏莉](../Page/苏莉.md "wikilink")，國務院機關事務管理局局级幹部，担任过其父亲的生活秘书。
      - 孙女：[苏燕](../Page/苏燕.md "wikilink")，[华洁贞](../Page/华洁贞.md "wikilink")，[王苏佳](../Page/王苏佳.md "wikilink")，[郭晴](../Page/郭晴.md "wikilink")。

## 参考文献

## 外部链接

  - [叶剑英忆毛泽东托孤
    检讨曾把华国锋当“后主”](http://hk.crntt.com/doc/1014/7/1/4/101471493.html)
  - [从历史看邓小平与华国锋斗争的政治艺术](https://web.archive.org/web/20080827174848/http://news.dayoo.com/china/200806/29/54500_3450701.htm)
    [新京报](../Page/新京报.md "wikilink")
  - [华国锋同志生平](http://politics.people.com.cn/GB/1026/7751680.html)
    [人民网](../Page/人民网.md "wikilink")
  - [关于华国锋的若干史实](http://history.stnn.cc/reveal/201212/t20121207_1833048.html)
    - 星岛环球网
  - [华国锋纪念网](https://web.archive.org/web/20150402123538/http://www.huaguofeng.org/cn/)

{{-}}      |-   |-

[华国锋](../Category/华国锋.md "wikilink")
[Category:华国锋家族](../Category/华国锋家族.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国时期中国共产党领导人](../Category/中华人民共和国时期中国共产党领导人.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国领导人](../Category/中华人民共和国领导人.md "wikilink")
[Category:中国共产党中央委员会主席](../Category/中国共产党中央委员会主席.md "wikilink")
[Category:中国共产党中央委员会副主席](../Category/中国共产党中央委员会副主席.md "wikilink")
[Category:中国共产党中央军事委员会主席](../Category/中国共产党中央军事委员会主席.md "wikilink")
[2](../Category/中华人民共和国国务院总理.md "wikilink")
[Category:第4届国务院副总理](../Category/第4届国务院副总理.md "wikilink")
[Category:國共戰爭人物](../Category/國共戰爭人物.md "wikilink")
[Category:文革时期人物](../Category/文革时期人物.md "wikilink")
[Category:冷戰人物](../Category/冷戰人物.md "wikilink") [Category:中国共产党党员
(1938年入党)](../Category/中国共产党党员_\(1938年入党\).md "wikilink")
[Category:交城人](../Category/交城人.md "wikilink")
[Category:范縣人](../Category/范縣人.md "wikilink")
[Zhu鑄](../Category/苏姓.md "wikilink")
[Category:葬于吕梁](../Category/葬于吕梁.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.
6.

7.

8.

9.

10.

11.

12.

13.

14.

15. 当代中国研究所著：《中华人民共和国史稿》第三卷，北京：[人民出版社](../Page/人民出版社.md "wikilink")，2012年9月1日

16.
17.
18.
19.
20.
21.
22.
23.
24. [中國革命歷史博物館](../Page/中國革命歷史博物館.md "wikilink")：《前進的足迹：圖說中華人民共和國簡史》，[三聯書店(香港)有限公司](../Page/三聯書店\(香港\)有限公司.md "wikilink")，1995，ISBN
    978-962-04-1293-6

25.
26.
27.
28. 《中共中央關於華國鋒同志任中國共產黨中央委員會第一副主席、中華人民共和國國務院總理的決議》，[新華社](../Page/新華社.md "wikilink")1976年4月7日訊，刊《[人民日報](../Page/人民日報.md "wikilink")》第1版，北京：人民日報社，1976年4月8日

29.
30.

31.

32.
33.

34.

35.

36.

37.

38.

39.

40.

41.

42.

43.

44.

45.

46.

47.

48.

49.

50. [华国锋辞去中央主席内情：陈云建议其“让贤”](http://news.takungpao.com/history/wengu/2013-11/2045316_4.html).大公网.

51.
52.

53.
54.

55.

56.

57.

58.

59.

60.

61.
62.
63.

64.
65.
66.

67.

68.

69.

70.
71.

72.

73.

74.

75.

76.

77.

78.